\begingroup

\nsection{Требования к~выполнению лабораторных работ}
\renewcommand\thesection{ЛР}

В~данном разделе описаны базовые требования к~лабораторным и~курсовым работам, а~также основные правила их оценивания.
\textbf{Все особые случаи обсуждаются с~преподавателем индивидуально,} решение в~каждом случае {принимается} отдельно и~только \textbf{после воплощения соответствующего случая в~реальность.} 



\nsubsection{Язык, компилятор, IDE}

Не регламентируются. 
Но если не можете выбрать "--- C++, коллекция компиляторов GCC,  Qt Creator.

\nsubsection{Отчёт и~оформление}

\textbf{При выполнении лабораторной работы непосредственно перед защитой 
% (в аудитории) 
отчёт оформлять не обязательно; достаточно демонстрации результатов и~устных комментариев.}
% \textcolor{gray}{В~этом случае ответ «»}

% {
В~ином случае по результатам выполнения лабораторной работы оформляется отчёт в~формате plain text, \LaTeX, OpenDocument или PDF, а~также программный код.
Заголовок отчёта должен включать имя группы и~ФИО %студента, 
авторов,
а~также тему работы.
Отчёт должен содержать для каждого задания:
\begin{itemize}
\item номер и~текст задания; 
\item номер и~текст варианта (если есть);
\item результат выполнения задания: результаты измерений с~комментариями
и~ссылки на программы.
\end{itemize}
Если отчёт оформлен не как комментарии к~коду, полный текст программ %и~ответов на вопросы
копировать в~отчёт не нужно (текст программ предоставляется отдельно).
% \sloppy
% 
% }

Отчёт в~формате plain text может быть \textbf{совмещён с~программным кодом (помещён в~комментарии соответствующих модулей).}
% \textbf{Отчёт по лабораторным работам %\ref{lab:func}
% \ref{lab:inline}--\ref{lab:array} \emph{должен} быть оформлен как комментарии к~программному коду.}

% В~начале каждого файла с~исходным кодом должен находиться \emph{комментарий}, содержащий краткое описание модуля.
% Описание модуля с~головной функцией должно включать \emph{тему лабораторной работы.}
% %  а~также \emph{тексты задания и~варианта}
% % (если полный текст варианта затр).


\nsubsection{Командная работа}

Лабораторная работа выполняется совместно командой (двумя сидящими рядом студентами, при желании "--- одним или тремя).
{Команда из трёх человек выполняет дополнительные задания в~некоторых лабораторных работах.}
Команды из четырёх и более студентов не допускаются.

Команда, независимо от количества участников, выполняет \textbf{один вариант задания, соответствующий
номеру команды} и~оформляет один отчёт.



Номер пары или команды в~группе 
должен быть уникален. 
В~спорных случаях номер пары или команды может быть назначен преподавателем.
% так, чтобы 


Каждый из соавторов должен уметь объяснить все результаты лабораторной работы (программный код, результаты измерений) и~модифицировать свою часть кода.

\nsubsection{Оценивание}

% Максимально возможная оценка лабораторной работы "--- 10 баллов (№№1-2) либо 12 баллов (№№3-7).
% \emph{2021}
Максимально возможная оценка лабораторной работы "--- 12 баллов.
Работа, выполненная не полностью 
% (в~том случае, если не выполнено или выполнено с~ошибками менее 25\% обязательных заданий), 
или с~ошибками,
может быть зачтена с оценкой ниже максимальной.
% Работа, выполненная не самостоятельно, \emph{не может быть зачтена.}

\textbf{Работа с~явными признаками несамостоятельного выполнения} (несоответствие варианту, 
дословное совпадение отчёта, неумение его пояснить и т.\,п.)
\textbf{может быть зачтена только после выполнения дополнительного задания {\normalfont(при попытке сдать одновременно серию таких работ может быть дано одно задание объединённой тематики)} и~не более чем на 8 баллов}
(если с~учётом опоздания максимум составляет менее 8 баллов "--- не более максимума).
\textbf{Бонусные задания такой работы не засчитываются.}
Таким образом, фактически в~этом случае оценивается только дополнительное задание.

Использование библиотек со свободной лицензией, если автор программы отделяет свой код от библиотечного и~может внести изменения в~свою часть "--- допустимо и~не ведёт к~снижению оценки.



% Минимально возможная оценка лабораторной работы в~системе ОРИОКС "--- 5 баллов. 
% % Лабораторная работа, планируемая оценка которой (с~учётом штрафа за опоздание и~дополнительных баллов за бонусные задания) менее минимально возможного балла ОРИОКС, оценивается как 0~баллов.
% Если рассчитанная с~учётом штрафа за опоздание и~дополнительных баллов за бонусные задания оценка оказывается менее 5 баллов, то система ОРИОКС назначает за работу 0~баллов. 

Из оценки
лабораторной работы, сданной с~опозданием более чем на одно занятие без уважительной причины,
% \emph{вычитается величина опоздания,} то есть лабораторная работа №1, сданная с~опозданием на два занятия, может быть оценена (без учёта бонусных заданий) максимум на 9 баллов, с~опозданием на три занятия "--- максимум на 8 баллов, и~т.\,д.
{вычитается величина опоздания} (таблица~\ref{tab:labs_reglament_max}).
% при изменении графика занятий график снижения также может быть скорректирован.

\begin{table}[!ht]
\caption{График снижения оценок за базовую часть лабораторных~работ}
\label{tab:labs_reglament_max}
% \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\setlength{\tabcolsep}{0pt}

\begin{tabularx}{\linewidth}{|>{\bfseries}c|C|C|C|C|C|C|C|}
\hline
\thead{Неделя} & \thead{$\max\!{(\text{Л1})}$} & \thead{$\max\!{(\text{Л2})}$} & \thead{$\max\!{(\text{Л3})}$}  & \thead{$\max\!{(\text{Л4})}$} 
& \thead{$\max\!{(\text{Л5})}$} & \thead{$\max\!{(\text{Л6})}$}& \thead{$\max\!{(\text{Л7})}$}\\\hline
1, 2    &   12   &&&&&&\\\hline
3, 4    &   12   &   12     &&&&&\\\hline
5, 6    &   11   &   12     &   12   &&&&\\\hline
7, 8    &   10   &   11   &   12     &   12   &&&\\\hline
9, 10   &    9   &   10   &   11   &   12     &   12   &&\\\hline
11, 12  &    8   &    9   &   10   &   11   &   12     &   12   &\\\hline
13, 14  &    7   &    8   &    9   &   10   &   11   &   12     &   12   \\\hline
15, 16  &    6   &    7   &    8   &    9   &   10   &   11   &   12     \\\hline
% сессия  
% \begin{tabular}{@{}c@{}}17,\\зач.-н\end{tabular}
17
&    5   &    6   &    7   &    8   &    9   &   10   &   11    \\\hline\hline
% &    5   &    6   &    8   &    8   &    9   &   10   &   11    \\\hline\hline
% сессия
% % &    4   &    5   &    6   &    7   &    8   &   9   &   10    \\
% % &    7   &    7   &    7   &    7   &    7   &   7   &   7    \\\hline
% &    5   &    5   &    8   &    8   &    8   &   8   &   8    \\\hline
% \begin{tabular}{@{}c@{}}сессия\\(досдача)\end{tabular}
\begin{tabular}{@{}c@{}}сессия\\(досд.)\end{tabular}
% &    4   &    5   &    6   &    7   &    8   &   9   &   10    \\\hline
% &    5   &    5   &    8   &    8   &    8   &   8   &   8    \\\hline
&    5   &    6   &    7   &    8   &    8   &   8   &   8    \\\hline
\begin{tabular}{@{}c@{}}сессия\\(с~нуля)\end{tabular}
% &    4   &    5   &    6   &    7   &    8   &   9   &   10    \\\hline
% &    ---   &    ---   &    $\frac{25}{2}$   &    $\frac{25}{2}$   &    $\frac{25}{2}$   &   $\frac{25}{2}$   &   ---    \\\hline
&    н   &   н   &    \multicolumn{4}{c|}{50 в~совокупности}   &   н    \\\hline
\end{tabularx}
\end{table}

Если лабораторные работы выполняются не по порядку, но 
% в~целом количество успешно выполненных работ не более чем на единицу меньше количества проведённых занятий,
при этом на каждом занятии (кроме, возможно, первого) выполняется и~сдаётся какая-либо работа,
% величина опоздания рассчитывается соответственно  с~порядком выполнения.
то они оцениваются как сданные без опоздания.

% Лабораторная работа% (кроме последней)
% , сданная на зачётной неделе, оценивается как 1~балл.
Не зачтённые лабораторные работы помечаются в~ОРИОКС литерой~«н».
Если курс в~целом зачтён, перед закрытием ведомости~«н» заменяется для корректной работы ОРИОКС значением~«0,1».  

% \FloatBarrier
% \phantomsection
% 
% {}

\nsubsection{Необязательные (бонусные) задания}
Задания, отмеченные как \termin{«Бонус»}, \emph{необязательны;} за их выполнение начисляются дополнительные баллы. 
Баллы за необязательные задания добавляются 
к~колонке «бонус (л/р)».

Бонусные задания могут быть сданы как  одновременно с~соответствующей лабораторной работой так и~после неё.
% На~зачётной неделе бонусные задания не принимаются.
% (кроме случаев продления семестра).

В~тексте задания указано \emph{максимальное} количество дополнительных баллов.
Количество баллов, начисленных за бонусные задания, зависит только от качества выполнения задания, но не от времени сдачи.

{Бонусные задания работы  с~явными признаками несамостоятельного выполнения не засчитываются (см.\,выше).}

\nsubsection{Курсовая работа}

Вместо работ Л1-Л7 может быть выполнена одна курсовая работа (оценивается от 0 до 100 баллов); тематика должна быть согласована с~преподавателем.

\nsubsection{Зачёт}

Дифзачёт (зачёт с~оценкой) выставляется по сумме баллов: отлично (5) от 86, хорошо (4) от 70, удовлетворительно (3) от 50 баллов.

% Минимальные требования в~случае выполнения в~семестре лабораторных работ: зачтённые Л3, Л4, Л5, а~также общая сумма баллов не менее 50.
% 
% Минимальные требования в~случае выполнения в~семестре курсовой работы: демонстрация хоть каких-то результатов до 14 недели включительно (если что-то не получилось "--- лучше покажите неполную работу, но вовремя), описание разработки (устное, отчёт не обязателен), ответы на вопросы.
% 
% 
% 
% {\color{gray}
% 
% \noindent
% «Чего можно на троечку сдать» на зачётной неделе или в~сессию:
% \begin{itemize}
% \item получить и~выполнить индивидуальное задание (оценивается от 0 до 80 баллов);
% 
% \item выполнить лабораторные работы Л3, Л4, Л5, Л6 (оцениваются совокупно от 0 до 50 баллов);
% 
% \item выполнить
% Л3, Л4, Л5 и~ещё часть лабораторных работ (каждая из работ оценивается отдельно в~соответствии с~таблицей~\ref{tab:labs_reglament_max}),
% при этом: 
% \\
% а) на зачётной неделе сумма без бонусов 
% не~превысит $11+10+9+8+7+6+5=$ $=56$ баллов; 
% \\
% б) если \textbf{хотя бы в~одной работе} есть признаки несамостоятельного выполнения "--- {бонусные задания не~засчитываются для всех.}
% 
% \end{itemize}
% 
% }

\nsubsection{Замечания и~дополнения}

Замечания и~дополнения к~данному документу можно отправить в~письменном виде по адресу 
\url{illinc@inbox.ru}.
% \url{https://github.com/illinc/arch-cs/issues}.

Принятое замечание/дополнение приносит первому приславшему его студенту от 1 до 8 бонусных баллов.
% в~зависимости от масштаба и~проработанности.

% \vfill\vfill%\vfill\vfill\vfill


\endgroup
